\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\begin{document}

\section{Erstellen eines Charakters}
\subsection{Hintergrund}
Am einfachsten ist es, wenn du dir als ersten Schritt bei der Erstellung deines Charakters ein grobes Bild von ihm machst. Was ist seine Geschischte? Welchen Beruf \"ubt er aus? Wie sieht er aus? Welche Motivationen treiben ihn an? Dazu ist es auch wichtig, wo sich euer erstes Abenteuer abspielt und was deinen Charakter an diesen Ort treibt. Sprich dich am besten diesbez\"uglich mit dem Spielleiter ab.

\subsection{Attribute}
Jeder Charakter hat neun allgemeine Attribute, die ihn oberfl\"achlich beschreiben.
\begin{enumerate}
\item {\bf St\"arke:} Beschreibt die reine K\"orperkraft eines Charakters. Ein Charakter mit gro{\ss}er St\"arke kann beispielsweise schwere Gegenst\"ande heben.
\item {\bf Gewandtheit:} Beschreibt, wie flink und geschickt sich ein Charakter bewegen kann. Ein Charakter mit gro{\ss}er Gewandtheit kann zum Beispiel schneller laufen und weiter springen.
\item {\bf Geschicklichkeit:} Beschreibt das handwerkliche Geschick eines Charakters, sowie seine generelle Genauigkeit. Ein geschickter Charakter kann zum Beispiel problemlos rudiment\"are Werkzeuge herstellen, oder einen Pfeil akkurat schie{\ss}en.
\item {\bf Konstitution:} Beschreibt die allgemeine Gesundheit und k\"orperliche Widerstandsf\"ahigkeit eines Charakters. Ein Charakter mit hoher Konstitution wird weniger schnell krank und kann im Kampf mehr einstecken.
\item {\bf Intelligenz:} Beschreibt die F\"ahigkeit eines Charakters, logische Zusammenh\"ange zu erkennen und L\"osungen f\"ur Probleme zu finden. Ein Charakter mit hoher Intelligenz tut sich zum Beispiel leichter, ein verschl\"usseltes Dokument zu entschl\"usseln.
\item {\bf Wissen:} Beschreibt den gesamten Informationsschatz, den ein Charakter bereits gesammelt hat. Ein Charakter mit gro{\ss}em Wissen hat beispielsweise eher von einer bestimmten Pflanzenart geh\"ort, oder wei{\ss}, wie man sich an einem bestimmten K\"onigshof zu verhalten hat.
\item {\bf Willenskraft:} Beschreibt das Durchsetzungsverm\"ogen und die geistige Widerstandsf\"ahigkeit eines Charakters. Ein Willensstarker Charakter kann zum Beispiel bei einer Ablenkung die Konzentration halten.
\item {\bf Kommunikation:} Beschreibt, wie gut sich ein Charkakter mit anderen Personen austauschen kann. Ein Charakter mit guter Kommunikation kann beispielsweise besser feilschen, oder andere Personen zu etwas \"uberreden.
\item {\bf Wahrnehmung:} Beschreibt, wie gut ein Charakter seine Umgebung wahrnimmt. Ein Charakter mit guter Wahrnehmung kann getarnte Personen leichter erkennen und riecht eher das Gift in einer vergifteten Mahlzeit.
\end{enumerate}
Um deinen Charakter mit diesen Attributen auszustatten, wirf 9(W4-1) und ordne jeweils den Wert eines dieser (W4-1) einem Attribut zu. Beachte dabei, dass die Attribute auch zu deinem Charakter passen.

\subsection{Spezialisierungen}
Neben den allgemeinen Attributen gibt es auch Bereiche, in denen dein Charakter besonders bewandert ist. Eine Spezialisierung kann zum Beispiel der Umgang mit einer bestimmten Waffenart, oder einer bestimmten Schule der Magie sein. Weitere Beispiele sind das Überzeugen anderer Personen, oder Wissen über ein spezielles Gebiet. Auch herausragende angeborene Fähigkeiten, wie ein starker Geruchssinn, zählen zu Spezialisierungen.

Jeder Spezialisierung sind ein oder zwei Attribute zugeordnet. Bei der Erstellung deines Charakters kannst du ihn mit sechs Spezialisierungen ausstatten, der jeweils ein oder zwei sinnvolle Attribute zugeordnet werden. Ein Beispiel wäre die Spezialisierung Flöte mit den zugeordneten Attributen Geschicklichkeit und Wahrnehmung. Für jede Spezialisierung wird 1W4 geworfen und der Wert wird der Spezialisierung zugeordnet.

\subsection{Fertigkeiten}
Dein Charakter kann Fertigkeiten benutzen, die eine spezielle Ausübung einer Spezialisierung darstellen. Diese Fertigkeiten können einzigartig in ihrer Form sein und müssen mit dem Spielleiter abgesprochen werden. Sie haben jedoch alle folgende Gemeinsamkeiten. Jeder Fertigkeit ist eine Spezialisierung zugeordnet. Außerdem dauert jede Fertigkeit eine bestimmte Zeit und hat eine bestimmte Schwierigkeitsstufe. Ein Feuerball zum Beispiel, wäre eine Fertigkeit der Spezialisierung Feuermagie, die 10 Sekunden dauert, mit einer Schwierigkeit von 2.


\subsection{Wunden}
Jeder Charakter hält eine bestimmte Anzahl an Wunden aus, bevor er stirbt. Diese wunden werden in kleine und schwerwiegende Wunden unterteilt. Erstere beeinträchtigen den Charakter nicht zwingend und werden immer zuerst zugefügt. Letztere beeinträchtigen den Charakter stark. Während jeder Charakter 4 potentielle schwerwiegende Wunden hat, beträgt die Zahl der potentiellen kleinen Wunden (KON + 3). Die Auswirkungen von schwerwiegenden Wunden sind:
\begin{enumerate}
\item -1 Würfel auf Fähigkeitstests.
\item -2 Würfel auch Fähigkeitstests und der Charakter fällt zu Boden.
\item Der Charakter ist bewusstlos.
\item Der Charakter ist tot.
\end{enumerate}
Solange der Charakter am Leben ist, kann er sich von schwerwiegenden Wunden aufrappeln. Diese Aktion dauert 10 Sekunden und verlangt einen Fähigkeitstest auf (KON + WIL). Die Schwierigkeitsstufe entspricht der Anzahl der schwerwiegenden Wunden. Ist der Test ein Erfolg, wird eine schwerwiegende Wunde gestrichen.

\section{Fähigkeitstests}
Versucht ein Charakter etwas, dessen Erfolg nicht garantiert ist, wird dieser durch Würfel bestimmt. Bei solchen Tests werden W6 verwendet und die Anzahl der gewürfelten Einsen besimmt den Erfolg. Einem Fähigkeitstest werden ein oder zwei Attribute und eine Schwirigkeitsstufe zugeordnet. Die Anzahl der würfel, die geworfen werden müssen, hängt von einigen Faktoren ab.
\begin{enumerate}
\item {\bf Attribute:} Hat ein Charakter keine Spezialisierung, die für seine Aktion verwendet werden kann, ist die Anzahl der Würfel die Summe der Werte, der dem Test zugeordneten Attribute. Ist nur ein Attribut zugeordnet, wird dieser Wert verdoppelt. Die Schwierigkeitsstufe erhöht sich um 1.
\item {\bf Spezialisierungen:} Hat ein Charakter eine Spezialisierung, die für seine Aktion verwendet werden kann, ist die Anzahl der Würfel die Summe der Werte, der der Spezialisierung zugeordneten Attribute, plus dem der Spezialisierung zugeordneten Wert.
  \item {\bf Fertigkeiten:} Sollte der Charakter eine Fertigkeit benutzen, werden etwaige Modifikationen durch diese miteinbezogen.
\end{enumerate}
Ist die Anzahl der geworfenen Einsen größer oder gleich der Schwierigkeitsstufe, ist der Wurf ein Erfolg. Andernfalls ist er ein Misserfolg.

Die Schwierigkeitsstufe wird durch die SpielleiterIn festgelegt und eventuell modifiziert. Bei Fertigkeiten ist die Schwierigkeitsstufe vorgegeben.

% \subsection{Kritische Würfe}
% Bei jedem Fähigkeitstest werden zwei zusätzliche W6 geworfen. Diese Würfel müssen sich von den anderen unterscheiden, z.B. durch ihre Farbe, oder Größe, da sie nicht zum regulären Wurf dazugerechnet werden. Alternativ können sie auch separat geworfen werden, um sie zu unterscheiden.

% Zeigen diese kritischen Würfel beide einen Einser, ist der Wurf ein kritischer Erfolg. Der Wurf zählt als Erfolg, selbst, wenn der reguläre Wurf ein Misserfolg gewesen wäre. Außerdem kann auch ein zusätzliches vorteilhaftes Ereignis auftreten, das im Ermessen der SpielleiterIn liegt. Einem kritischen Angriff kann nicht ausgewichen werden. Hatte ein Charakter einen Kritischen Erfolg in einer Spezialisierung, die er noch nicht gelernt hat, kann er diese Spezialisierung als gelernt notieren (zugeordneter Wert 0). Hat er die Spezialisierung bereits erlernt, kann er den zugeordneten Wert um 1 erhöhen.

% Zeigen die kritischen Würfel beide einen Sechser, ist der Wurf ein kritischer Misserfolg. Der Wurf zählt als Misserfolg, selbst, wenn der reguläre Wurf ein Erfolg gewesen wäre. Außerdem kann ein zusätzliches unvorteilhaftes Ereignis auftreten, das im Ermessen der SpielleiterIn liegt.

\subsection{Schicksalswürfel}
Bei der Erstellung erhält Charakter drei W8. Diese sind Schicksalswürfel und können benutzt werden, um das Schicksal herauszufordern.

Nach einem Wurf, bevor die Konsequenzen genannt wurden, kann ein und nur ein solcher Würfel geworfen werden. Ist das Ergebnis ein Einser, oder Zweier, wirkt sich das Schicksal positiv auf den Charakter aus, wird ein Achter geworfen, negativ. Der Würfel ist dann verbraucht.

Schicksalswürfel können von der Spielleiterin als Belohnung für beispielsweise besonders kreative Rollenspielmomente vergeben werden, jedoch kann jeder Charakter maximal 5 Schicksalswürfel haben.

\section{Stufenaufstieg}
Nach einer Zeit voller Abenteuer sammeln eure Charaktere Erfahrung, was sich in einem Stufenaufstieg wiederspiegelt. Wann dieser Zeitpunkt gekommen ist, entscheidet die SpielleiterIn. Jeder Charakter kann ein Attribut um 1 erhöhen. Außerdem kann jede SpielerIn sich entscheiden entweder eine neue Spezialisierung zu erlernen (zugeordneter Wert 0), oder eine bereits erlernte Spezialisierung um 1 zu steigern.

\section{Zeitkritische Aktionen}
Werden Aktionen ausgeführt deren Dauer oder Reihenfolge von Bedeutung ist (z.B. ein Kampf), wird das Zeitbrett zur Hilfe genommen. Zum Beginn einer Abfolge an zeitkritischen Aktionen wirft stellt sich ein Marker jedes teilnehmenden Charakters auf dasselbe Feld. Danach wirft jede SpielerIn einen Initiativewurf (1W20 - WAH) und fährt diese Anzahl der Felder nach vorne (Ist die Zahl negativ, wird der Betrag nach hinten gefahren). Das Zeitbrett ist deshalb zyklisch, damit eine unbegrenzte Abfolge gespielt werden kann.

Jede Aktion (Fertigkeiten, Bewegung, usw.) dauert eine bestimmte Anzahl an Sekunden. Jedes Feld symbolisiert eine Sekunde. Es ist immer der hinteste Charakter and der Reihe. Dieser kann folgende Schritte in dieser Reihenfolge ausführen:
\begin{itemize}
\item \textbf{Aktion ausführen:} Hat ein Charakter das Ende der Vorbereitungsphase einer Aktion erreicht, kann er diese sofort ausführen.
\item \textbf{Aktion vorbereiten:} Der Charakter rückt die für die Aktion angegebene Zeit in Sekunden vor.
\item \textbf{Aktion halten:} Eine bereits vorbereitete Aktion wird gehalten, bis ein bestimmter Auslöser eintritt.
\item \textbf{Warten:} Nichts tun.
\end{itemize}
Gewartet, oder Aktionen gehalten kann entweder eine bestimmte Zeit werden, wobei der Marker auf diesen Zeitpunkt gesetzt wird, oder auf unbestimmte Zeit, wobei der Marker vom Spielfeld genommen wird. Jeder der aufgelisteten Schritte kann jederzeit unterbrochen werden. Dafür wird der Marker auf das nächste Feld nach dem aktuellen gesetzt.

\subsection{Gleichstand}
Sollten sich mehrere Marker auf dem aktiven Feld befinden, kommt der Charakter mit der höchsten Gewandtheit zuerst and die Reihe. Charaktäre mit gleicher Gewandtheit würfelm mit einem W20. Die Spielerin mit der niedrigeren Zahl kommt zuerst an die Reihe. Bei einem weiteren Gleichstand wird noch einmal gewürfelt.

\subsection{Kämpfe}
Ein Kampf ist eine Abfolge zeitkritischer Aktionen mit ein paar zusätzlichen Regeln. Eine Kampfhandlung besteht aus drei Schritten:
\begin{itemize}
\item \textbf{Angriff:} Eine Angriffsfertigkeit wird benutzt.
\item \textbf{Ausweichen:} War ein Angriff erfolgreich, kann der Angegriffene Charakter sofort versuchen, dem Angriff auszuweichen.
\item \textbf{Rüstung:} Konnte dem Angriff nicht ausgewichen werden, wird bestimmt, ob die Rüstung des angegriffenen Charakters dem Angriff standhalten kann.
\end{itemize}  

\subsubsection{Angriff}
Ein Angriff wird wie jede andere Aktion abgehandelt. Ein Erfolg symbolisiert einen Treffer. Ist nichts weiteres angegeben und ein Angriff trifft, (nach dem Abhandeln von Ausweichen und Rüstung), wird eine Wunde hinzugefügt.

\subsubsection{Ausweichen}
Um auszuweichen, kann ein Fähigkeitstest auf (WAH + GEW) ausgeführt werden. Besteht ein Charakter diesen Test, weicht er erfolgreich einem Angriff aus.

Entscheidet sich die SpielerIn auszuweichen und bereitet gerade eine Aktion vor muss sie einen Fähigkeitstest auf (GEW + WIL) machen. Ist dieser Wurf ein Misserfolg, wird die Aktion unterbrochen.

Bewusstlose, oder schlafende Charaktere können nicht ausweichen.

\subsubsection{Rüstung}
Verschiedenste Ausrüstung verleiht deinem Charakter Rüstungspunkte (RÜS). Sollte ein Angriff treffen, würfelt der angegriffene Charakter so viele W6, wie er Rüstungspunkte hat. Sollte die Anzahl der gewürfelten Einser größer sein als die der AngreiferIn, wurde der Angriff erfolgreich von der Rüstung abgeblockt.

Rüstung hat auch ein Gewicht, das sich auf die Beweglichkeit auswirkt. Dein Charakter verliert (RÜS - STÄ) an Gewandtheit, sollte dieser Wert nicht negativ sein.

\subsection{Niederfallen und Aufrappeln}
Sollte ein Charakter niederfallen, oder niedergeworfen werden, wird die etwaige vorbereitete Aktion unterbrochen. Sich wieder aufzurappeln dauert 4 Sekunden.

\subsection{Bewegung}
Für jeden Punkt in Gewandtheit kann sich dein Charakter 1 Meter pro Sekunde bewegen. Charaktäre mit Gewandtheit 0 bewegen sich 1/2 Meter pro Sekunde.

\end{document}